% Aula de potênciação, radiciação e fatoração.
\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}  % para o simbolo dos reais e outros

% --------  Fim da seção de parâmetros globais

\begin{document}	% Começo do conteúdo.

\title{Matemática}
\author{Vitor Lima (vitor\_lp@yahoo.com)}
\date{01/03/2012}
\maketitle

%%%%		%%%%%%%%%%%%%%%%%%	   %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%% Capítulo sobre equações de segundo grau	%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%		%%%%		%%%%%%%%%%%%


\chapter[Equações de Segundo Grau]{Equações de Segundo Grau}


\section{Introdução}
	
	Neste capítulo vamos estudar um tipo diferente de equações: as equações do segundo grau. \\
	Elas diferem das equações lineares pelo fato de que a icógnita aparece elevada ao quadrado.\\
	Só isto já torna este tipo de equação muito mais interessante (alguns vão dizer mais difíceis, mas eu discordo dos que dizem isto). \\
	Também é um tipo de equação muito comum nos vestibulares.

%%%%%%%%
% Definição de equação quadrática.
%%%%
\section{Definição}
	Uma equação do segundo grau (também conhecida como equação quadrática) é uma equação da forma (ou que pode ser escrita na forma)
		$$a \cdot x^2 + b \cdot x + c = 0$$
	com $a \neq 0$ e $x$ sendo a icógnita. \\



\section{Propriedades}
	Diferente de uma equação do primeiro grau, uma equação quadrática nem sempre tem solução, isto quer dizer que as vezes não existem um valor real que a satisfaça.\\
	Por exemplo, se considerarmos a equação
		$$x^2 = -9$$
	Como não há nenhum valor real que elevado ao quadrado resulte em um número negativo, esta equação não tem solução (neste caso, dizemos que o conjunto solução é vazio).\\
	Mas, se retirássemos o sinal de menos, ficando com a equação
		$$x^2 = 9$$
	então, poderíamos tirar a raíz dos dois lados e obter 
		$$x = \pm \sqrt {9} =  \pm 3$$
	ou seja, os valores $3$ e $-3$ seriam solução. \footnote{Em uma equação do segundo grau, sempre que tiramos a raíz de ambos os lados, temos que colocar os sinais de mais e menos ($\pm$), pois tanto o valor negativo quanto o positivo é solução.}.\\
	Neste caso, a equação tem duas soluções distintas. \\
	Além disto, como veremos mais adiante, ainda pode acontecer de haver apenas uma solução para uma equação do segundo grau. \\
	Assim, notamos a primeira propriedade interessante de uma equação quadrática: \\ \\

	\emph{Uma equação do segundo grau pode ter duas, uma ou nenhuma solução.}\\ \\


\section{Resolvendo}
	Sabemos reconhecer uma equação do 2º grau, sabemos que ela pode ou não ter solução, mas como é que encontramos essas soluções? \\
	Em geral, usamos a famosa \emph{fórmula de Baskara}:\\
	Considere a equação
		$$ax^2 + bx + c = 0$$
	com $a$ diferente de zero. \\
	Se divirmos ambos os lados por $a$, obtemos
		$$x^2 + \frac{b}{a}x + \frac{c}{a} = 0$$
	Agora, notando que $1 = \frac{2}{2}$, podemos multiplicar o segundo termo por essa fração sem alterar a igualdade:
		$$x^2 + 2\frac{b}{2a}x + \frac{c}{a} = 0$$
	Podemos então completar um quadrado, somando $(\frac{b}{2a})^2$ em ambos os lados:
		$$x^2 + 2\frac{b}{2a}x + (\frac{b}{2a})^2 + \frac{c}{a}  = (\frac{b}{2a})^2$$
	Assim, usando a fatoração do quadrado perfeito, obtemos
		$$(x + \frac{b}{2a})^2 + \frac{c}{a}  = (\frac{b}{2a})^2$$
	Que equivale a
		$$(x + \frac{b}{2a})^2 = (\frac{b}{2a})^2 - \frac{c}{a}  $$
	Simplificando a parte esquerda (multiplicando e dividindo $\frac{c}{a}$ por $4a$ e somando)
		$$(x + \frac{b}{2a})^2 = \frac{b^2 - 4ac}{4a^2}$$
	Tirando a raíz quadrada, obtemos:
		$$x + \frac{b}{2a} = \pm \sqrt {\frac{b^2 - 4ac}{4a^2}} = \pm \frac{\sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$
	Subtraindo $\frac{b}{2a}$ de ambos os lados, chegamos finalmente em
		$$x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a} $$
	Que nos diz que existem dois valores possíveis para o $x$: um somando a raíz e outro subtraindo.\\
	Portanto, nos casos em que esta raíz dá zero (ou seja, quando $b^2 - 4ac = 0$), o $x$ assume apenas um valor (pois iremos somar ou subtrair zero). Este é o único caso em que a equação quadrática tem apenas  uma solução. \\
	Por conveniência, muitos fazem $\Delta = b^2 - 4ac$ e escrevem a fórmula de Baskara como:
		$$ x = \frac{-b \pm \sqrt{\Delta}}{2a} $$

\section{Exemplos}
	\begin{enumerate}
	\item \textbf{Vamos resolver a equação $3x^2 + x - 4 = 0$:}\\
		Comecemos identificando os coeficientes: neste caso $a = 3$, $b = 1$ e $c = -4$.\\
		Agora, calculemos o discriminante:
		$$\Delta = b^2 - 4ac = (1)^2 -4 \cdot 3 \cdot (-4) = 1 + 48 = 49$$
		Assim, as soluções são:
		$$x_1 = \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} = \frac{-1 + 7}{2 \cdot 3} = \frac{6}{6} = 1$$
		e
		$$x_2 = \frac{-b -\sqrt{\Delta}}{2a} = \frac{-1-7}{2 \cdot 3} = \frac{-8}{6} = -\frac{4}{3}$$

	\item \textbf{Quais são as soluções da equação $x^2 + 2x = 0$?} \\
		Neste caso, $a = 1$, $b = 2$ e $c = 0$.\\
		Assim, temos $\Delta = b^2 - 4ac = 2^2 - 0 = 4$.\\
		Portanto, as soluções são:
		$$x_1 = \frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} = \frac{-2+\sqrt{4}}{2 \cdot 1} = \frac{-2 + 2}{2} = \frac{0}{2} = 0$$
		e
		$$x_2=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} = \frac{-2 - \sqrt{4}}{2 \cdot 1} = \frac{-2 - 2}{2} = -\frac{4}{2} = -2$$
		Ou seja, as soluções desta equação são os valores $0$ e $-2$.\\
		Poderíamos ainda resolver esta equação sem o uso da fórmula de Baskara, colocando o $x$ em evidência e usando o fato de que, quando um produto dá zero, então um de seus fatores é zero.\\
		Ou seja, \\
		$$x^2 + 2x = 0 \Leftrightarrow x ( x + 2) = 0$$
		Então, $x= 0$ ou $x + 2 = 0$, que implica $x = -2$.\\
		Logo, as soluções são $\{0, -2\}$ (note que são as mesmas de quando resolvemos com a fórmula de Baskara).

	\end{enumerate}

\section{Dicas}
	É possível resolver algumas equações do 2º grau sem usar a fórmula de Baskara, economizando tempo na resolução. \\
	Quando a equação é da forma 
		$$ax^2 + bx = 0$$
	ou seja, quando ela tem $c = 0$, podemos resolver simplesmente colocando $x$ em evidência, conforme fizemos no exemplo anterior, obtendo então
	 $$x = 0 \ \  ou \ \ \ x = -\frac{b}{a}$$
	Quando a equação é da forma
		$$ax^2 + c  = 0$$
	ou seja, com $b = 0$, basta passar o $c$ para o outro lado e tirar a raíz, obtendo
		$$x = \pm \sqrt{-c}$$

\section{Exercícios}
\begin{enumerate}
	\item Resolva as seguintes equações do segundo grau (não é necessário usar a fórmula de Baskara em todas):\\
	\begin{enumerate}
		\item $3x^2 - 2x -1 = 0$
		\item $2x^2 - 2x -4 = 0$
		\item $x^2 + x - 12 = 0$
		\item $x^2 - 16 = 0$
		\item $4x^2 - 16x = 0$
		\item $x^2 + 3x + 2 = 0$
		\item $3x^2 - 20 = 1 + 6$
	\end{enumerate}

	\item Usando o teorema de Pitágoras, descubra o comprimento da hipotenusa do triângulo retângulo.

		\begin{figure}
		\centering	
		\includegraphics[width=0.35\textwidth]{img/trian_ret.jpg}
			\caption{Triângulo retângulo.}
		\end{figure}

	\item Sartre e Mariane vão dividir os 2 quartos que têm em 4 quartos, pois eles adotaram duas crianças, Beethoven e Russel, e precisam de dois novos quartos para os dois.\\
		Os quartos serão divididos conforme a figura, onde $x$ é a largura e ao  mesmo tempo o comprimento do quarto que será de Russel.\\ \\

		%%%%%%%%
		%%  Desenhando o retângulo
		\setlength{\unitlength}{5cm}
		\begin{picture}(1,1)
		% marcação do comprimento da esquerda
		\put(-0.09,0.48){$9$}
		\put(-0.07,0){\line(0,1){0.4}}
		\put(-0.11,0){\line(1,0){0.08}}
		\put(-0.07,1){\line(0,-1){0.4}}
		\put(-0.03,1){\line(-1,0){0.08}}
		% marcação do comprimento de baixo
		\put(0.3, -0.09){$4$}
		\put(0, -0.06){\line(1,0){0.25}}
		\put(0,-0.1){\line(0,1){0.08}}
		\put(.4,-0.06){\line(1,0){0.3}}
		\put(0.7,-0.1){\line(0,1){0.08}}
		% marcação do comprimento do x de cima
		\put(0.48,1.05){$x$}
		\put(0.3,1.07){\line(1,0){0.14}}
		\put(0.3,1.03){\line(0,1){0.08}}
		\put(0.58,1.07){\line(1,0){0.12}}
		\put(0.7,1.03){\line(0,1){0.08}}

		% marcação do comprimento do x de cima
		\put(0.75,.76){$x$}
		\put(0.78, 1){\line(0,-1){.17}}
		\put(0.81, 1){\line(-1,0){.07}}
		\put(0.78, 0.6){\line(0,1){.12}}
		\put(0.8, 0.6){\line(-1,0){.05}}

		% desenhando o retângulo
		\put(0,0){\line(0,1){1}}
		\put(0,0){\line(1,0){0.7}}
		\put(0.7,0){\line(0,7){1}}
		\put(0,1){\line(1,0){0.7}}
		\put(0,0.6){\line(1,0){0.7}}
		\put(0.3,0){\line(0,1){1}}

		% Legenda
		\put(.45, .75){R}
		\put(.12, .3){B}
		\put(1.3, 0.7){Legenda:}
		\put(1.6, 0.5){R: Quarto do Russel}
		\put(1.6, 0.3){B: Quarto do Beethoven}

		\end{picture}
		
		. \\ Como Beethoven adora tocar piano, seu quarto precisa ser maior,  já que um piano ocupa muito espaço.\\
		Assim, Russel, que é muito bom em matemática, encontrou um valor para $x$ que fizesse com que o seu quarto ficasse com aproximadamente metade da área do quarto de Beethoven. Que valor foi esse?\\
		\begin{enumerate}
		\item 25
		\item 6
		\item 4
		\item 12
		\end{enumerate}




\end{enumerate}
\end{document}
